\documentclass[sigchi-a, authorversion]{acmart}
\usepackage{booktabs} % For formal tables
\usepackage{ccicons}  % For Creative Commons citation icons
\usepackage[utf8]{inputenc}
\settopmatter{printacmref=false}

% Copyright
\setcopyright{none}


% DOI
\acmDOI{00.000/00.0}

% ISBN
\acmISBN{123-4567-24-567/08/06}

%Conference
\acmConference[DENKWEISEN'18]{Denkweisen der Informatik}{Wintersemester 2018}{Wien, Österreich}
\acmYear{2018}
\copyrightyear{2018}


\begin{document}

\title{Beyond the Uninvited Guest}

\author{Beischlager Georg}
\affiliation{%
  \institution{TU Wien, 01325245}
  }
\email{e1325245@student.tuwien.ac.at}

\author{Heimerl Felix}
\affiliation{%
  \institution{TU Wien, 11728801}
  }
\email{e11728801@student.tuwien.ac.at}

\author{Heissenberger Christopher}
\affiliation{%
  \institution{TU Wien, 01623652}
  }
\email{e1623652@student.tuwien.ac.at}

\author{Scopulovic Filip}
\affiliation{%
  \institution{TU Wien, 11810848}
  }
\email{e11810848@student.tuwien.ac.at}

% The default list of authors is too long for headers.
\renewcommand{\shortauthors}{F. Author et al.}

\maketitle

\begin{abstract}
	In diesem Paper werden die Inhalte des Projektes ''Uninvited Guests''\cite{uninvatedGuests} mit verschiedenen Denkweisen analysiert. Diese Denkweisen wurden im Laufe des Unterrichtsfachs ''Denkweisen der Informatik'' behandelt. Bei den Denkweisen handelt es sich um Computational Thinking, Scientific Thinking, Responsible \& Critical Thinking und Design \& Creative Thinking. Grundsätzlich behandelt jede Denkweise vier Hauptpunkte und zwar einmal eine Beschreibung der Denkweise, die Analyse des Videos, eine Problemstellung und einen Gestaltungsvorschlag/Lösungen der Probleme. Gegen Ende werden die Gemeinsamkeiten und Widersprüche diskutiert und es wird ein Ausblick in die Zukunft über das Projekt geschildert.
\end{abstract}

% =============================================================================
\section{Introduction}
% =============================================================================

Dieses Paper handelt von einem Projekt namens ''Uninvited Guests''\cite{uninvatedGuests} und der Analyse des Projektes mittels verschiedenen Denkweisen. Es werden folgende sechs Denkweisen in diesem Paper behandelt:
\begin{itemize}
	\item Computational Thinking
	\item Scientific Thinking
	\item Responsible \& Critical Thinking
	\item Design \& Creative Thinking
\end{itemize}

Anfangs werden die Denkweisen beschrieben. Anschließend wird das Video mit den jeweiligen Denkweisen analysiert. Es folgt eine Beschreibung der auftretenden Probleme und eine Lösung von diesen.\\
Am Ende des Papers erfolgt eine Diskussion, in welchen Punkten sich die verschiedenen Denkweisen überschneiden und/oder sich diese aber widersprechen. Zudem wird ein Ausblick gegeben, wie die genannten Gegenstände aus dem Projekt\cite{uninvatedGuests} konkret verbessert werden können und wie diese Verbesserung umgesetzt werden sollte.

\newpage
% =============================================================================
\section{Computational Thinking}
% =============================================================================

\input{abschnitte/computational.tex}
\newpage

% =============================================================================
\section{Scientific Thinking}
% =============================================================================

\input{abschnitte/scientific.tex}
\newpage

% =============================================================================
\section{Responsible \& Critical Thinking}
% =============================================================================

\input{abschnitte/critical.tex}
\newpage

% =============================================================================
\section{Design \& Creative Thinking}
% =============================================================================

\input{abschnitte/design.tex}
\newpage

% =============================================================================
\section{Diskussion}
% =============================================================================

\subsection{Gemeinsamkeiten}
\subsubsection{\textbf{Computational \& Critical \& Design Thinking}}
Je mehr das Design an Alltagsgegenstände angepasst ist desto intuitiver wird auch die Benutzung, da es sich im Allgemeinen um vertraute Gegenstände handelt. Das erleichtert auch direkt die Datenerfassung, da aufgrund des Designs diese automatisch passiert. Dadurch werden auch keine negativen Stigmata bedient.
\subsubsection{\textbf{Computational \& Critical \& Design \& Responsible \& Scientific Thinking}}
Das gemeinsame Ziel ist es den Menschen, die das System verwenden mit Technologie das Erreichen von Zielen zu erleichtern. Sie sollen mit Hilfe der Smart Objects die Möglichkeit haben einen gesünderen Lebensstil zu pflegen. Alle Perspektiven profitieren davon, wenn die gesetzten Ziele realistisch sind.
\subsubsection{\textbf{Critical \& Design Thinking}}
Die Smart Devices werden eher zur Überwachung der Person genutzt und wirken nicht wirklich auf die Person zugeschnitten und demnach eher nicht nützlich. Es wirkt stark als ob die Smart Devices für die Überwachungsinstanz designt wurden als wirklich für den Nutzer und Nutzerin. Aus ethischer und designtechnischer Denkweise ist dies nicht gut.
\subsection{Widersprüche}
\subsubsection{\textbf{Computational \& Responsible \& Scientific Thinking}}
Ein Spannungspunkt zwischen Responsible Scientific und Computational Thinking der uns aufgefallen ist sind die Algorithmen und ihre Parameter. Da nicht jede Person dieselben Bedürfnisse hat müssen auch die Algorithmen auf jede Person angepasst werden und um daraus wissenschaftlich Erkenntnisse ziehen zu können müssen die Daten von Personen mit unterschiedlichen Bedürfnissen auch unterschiedlich ausgewertet werden. Da diese Dinge auch gesundheitliche Folgen haben können, sollte hierzu ein medizinischer Experte zu Rat gezogen werden.
\subsubsection{\textbf{Computational \& Critical Thinking}}
Aus der Sicht des Computational Thinking ist es wichtig für die nötige Funktionalität so viele Daten wie möglich zu sammeln, was aber dem Critical Thinking wiederspricht. Die Art der Daten, die gesammelt werden spielt auch eine wichtige Rolle: Für das Computational Thinking sollen möglichst personalisierte und auch historische Daten behalten werden. Dies ist aus Sicht des Critical und Responsible Thinking problematisch da es viele Angriffspunkte auf die Datensicherheit eröffnet. Fürs Computational und Scientific Thinking ist es wichtig, dass das System so designt ist, dass es nicht ausgetrickst werden kann. Dies ist ethisch fragwürdig, da der Nutzer/die Nutzerin nicht dazu gezwungen werden darf, das System zu verwenden. Aus Sicht des Critical Thinking ist es auch fragwürdig, dass die Anwender\_innen von den technischen Hilfsmitteln im Alltag abhängig gemacht werden.\\

Ein weiterer Widerspruch ist, dass durch die Algorithmen des Computational Thinking die ''Smart Objects'' mehr und mehr an Transparenz verlieren. Dadurch wird es immer mehr zur ''Black Box'' – was aus Sicht des Critical Thinking ein Problem darstellt.
\subsubsection{\textbf{Computational \& Design \& Scientific Thinking}}
Ein Spannungsfeld zwischen Design, Computational und Scientific Thinking ist auch die Benutzerfreundlichkeit. Je mehr die Benutzer\_innen selbst die Datenerfassung und die Algorithmen beeinflussen können desto unzuverlässiger werden die Ergebnisse der Algorithmen werden und desto weniger können daraus wissenschaftlich Daten erhoben werden. Andererseits kann man durch Freude an der Benutzung auch die Datenqualität steigern, da das Gerät eventuell öfter benutzt wird oder die Daten nicht absichtlich verfälscht werden.
% =============================================================================
\section{Ausblick}
% =============================================================================

Um ein gemeinsames Ziel unserer Denkweisen, nämlich die sinnvolle Nutzung und das Setzen von realistischen Zielen zu erreichen, würden wir verschiedene Studien an Personen diverser Altersgruppen durchführen. Hierbei würden wir abhängig vom System Daten wie Schlafenszeit, Aufstehzeit, Schrittzahl am Tag, Ernährungsgewohnheiten und ähnliches erfassen. Auf Basis dieser Informationen lassen sich gewisse generische Anwendungsprofile erstellen, die vom Anwender oder der Anwenderin ausgewählt und nach Wunsch angepasst werden können. \\
Durch anonymisierte Sammlung der Daten würde das aus Sicht des Critical Thinking aufgeworfene Problem gelöst werden. Personen könnten dennoch die Ziele mit einem Arzt oder einer Ärztin besprechen und ändern. Für das Design könnte man ebenfalls mehrere Entwürfe anfertigen und diese mit einer Studie an Zielgruppen ausprobieren. Das System sollte auch mehrere Optionen haben, um der verwendenden Person die Möglichkeit zu bieten, Überwachung durch Dritte zu deaktivieren. Hier können Studien an Personen mit unterschiedlichsten Familiären Umfeldern einen tieferen Einblick in tatsächlich hilfreiche Einsatzgebiete bieten. Wichtig ist, dass ein fairer Mittelweg zwischen ''Überwachung'' und Selbstbestimmung gefunden wird.


\newpage
\bibliography{Literature}
\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}

\end{document}
